% !TeX document-id = {a3bf2648-3c4f-4948-b45c-1cfab13a3afc}
% !TeX spellcheck = pl_PL
% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex/[--shell-escape]
\documentclass[]{scrartcl}

\usepackage{listings}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}


%opening
\title{Projekt 1 - całkowanie}
\author{Karol Nowacki}

\lstset{basicstyle=\footnotesize}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

\end{abstract}

\section{Opis programu}
Niniejszy program oblicza całkę oznaczoną zdefiniowanych w kodzie źródłowym funkcji. W trakcie działania programu możemy zdefiniować granic całkowania.


%Przykładowe uruchomienie:

%\lstinputlisting{program-stdout.txt}
\section{Metody całkowania}
 
\subsection{Metoda prostokątów}
Metoda prostokątów polega na podzieleniu przedziały całkowania na N przedziałów i sumowaniu pól prostokątów o bokach długość kroku $h=(b-a)/N$ i wartości funkcji w połowie przedziału, czyli 
$$\int_{a}^{b} f(x)\,dx \simeq \sum_{i=1..N} h f(x_i) = h \sum_{i=1..N} f(x_i)  $$
gdzie $x_1 = a+\frac{h}{2}$, $x_i = x_{i-1}+h$

\subsection{Metoda trapezów}
Metoda trapezów polega na podzieleniu przedziału całkowania na N przedziałów i sumowaniu pól trapezów o wysokości $h=(b-a)/N$ i podstawach o długości wartości funkcji na początku i końcu przedziału, czyli
$$ \int_{a}^{b} f(x)\,dx \simeq \sum_{i=1..N} \frac{1}{2} h f(x_i) f(x_{i+1}) = \frac{h}{2} \sum_{i=1..N} f(x_i) f(x_{i+1})$$
gdzie $x_1 = a$, $x_i=x_{i-1}+h$

\subsection{Metoda Monte-Carlo (MC)}
Jest to metoda statystyczne polegająca na wylosowaniu punku leżącego wewnątrz prostokąta $x \in (a,b), y \in (\inf (f(x), x \in (a,b)), sup ( f(x), x \in (a,b)) $. Jeżeli wylosowany punkt znajduje się pod wykresem funkcji $f(x)$, a wartość funkcji jest większa od zera zwiększamy licznik K, jeżeli wartość funkcji jest mniejsza od zera, licznik K zmniejszamy. Wartość całki wynosi
$$ \int_{a}^{b} f(x)\, dx\approx \frac{K}{N} (b-a) (\inf (f(x), x \in (a,b)) \cdot sup ( f(x), x \in (a,b)) $$

\section{Rozważane funkcje}
Lista rozważanych funkcji wraz z domyślnymi granicami całkowania i rozwiązania analityczne.


\subsection{$ f(x) = \sin (x) $}
	 domyślnie w granicach 0 do $\Pi$
		$$ \int_{0}^{\Pi} \sin{x} \,dx = -\cos{x}\bigg|_{0}^{\Pi} = 1 + 1 = 2 $$
		Dla metody Monte Carlo (MC) domyśle ograniczenie dolne to -1, a górne to 1
	
		\begin{gnuplot}[terminal=latex, terminaloptions=rotate]
			set nokey
			set sample 1000
			set xr [0:3.14]
			set yr [-1:1]
			f(x) = sin(x)
			plot f(x) w l lc 1
		\end{gnuplot}
		
\subsection{$ f(x) = x^2+2x+3 $} domyślnie w granicach -4 do 4
		$$ \int_{-4}^{4} x^2+2x+3 \,dx= \frac{1}{3}x^3 + x^2 + 3x \bigg|_{-4}^{4} = {} $$
		$$ \frac{64}{3} + 16 + 12 - \bigg( \frac{-64}{3} + 16 - 12 \bigg) = \\
			\frac{200}{3} = 66.6(6)$$
			
		Domuślne ograniczenie dla metody MC to przedział od 0 do 30

	\begin{gnuplot}[terminal=latex, terminaloptions=rotate]
		set nokey
		set sample 1000
		set xr [-4:4]
		set yr [0:30]
		f(x) = x*x+2*x+3
		plot f(x) w l lc 1
	\end{gnuplot}
			
\subsection{$ f(x) = \cot(x) $} domyślnych w granicach od 0.1 do 3 
		$$ \int_{0.1}^{3} \ctg{x} \,dx= \int_{0.1}^{3} \frac{\cos{x}}{\sin{x}} \,dx$$
		podstawienie $u = \sin{x}$, czyli $du = \cos{x} \, dx$
		$$ \int_{\sin{0.1}}^{\sin{3}} \frac{1}{u} \, du = \log{u} \bigg|_{\sin{0.1}}^{\sin{3}} = \log{\sin{x}}\bigg|_{0.1}^3 = \log{\sin{3}} - \log{\sin{0.1}} = {} $$ $$\log{\frac{\sin{3}}{\sin{0.1}}} \simeq \log\frac{0.14112000806}{0.09983341664} \simeq \log{1.41355482773} \simeq 0.34610768603$$
		
		Funkcja ta w 0 i $\Pi$ ma asymptoty i zmierza odpowiednia do plus i minus nieskończoności od idąc od strony przedziału całkowania, ale do oszacowania wyniku metodą MC użyłem ograniczenia -10 i 10.
		
		\begin{gnuplot}[terminal=latex, terminaloptions=rotate]
			set nokey
			set sample 1000
			set xr [0.1:3]
			set yr [-10:10]
			f(x) = cos(x)/sin(x)
			plot f(x) w l lc 1
		\end{gnuplot}
		
		
\subsection{$ f(x) = x^2+x\cos{x}$} domyślnie w granicach 0 do $\Pi$
		$$ \int_{0}^{\Pi} x^2 + x \cos{x} \, dx = \int_{0}^{\Pi}  x^2 dx + \int_{0}^{\Pi} x\cos{x}\,dx = \frac{x^3}{3} \bigg|_{0}^{\Pi} + \int_{0}^{\Pi} x\cos{x}\,dx$$
		Całkę $\int x\cos{x}\,dx $ rozwiązujemy przez części 
		$$f(x) = x, df = dx, dg = \cos{x}, g = \sin{x}$$
		$$ \frac{x^3}{3} \bigg|_{0}^{\Pi} + x\sin{x}\bigg|_{0}^{\Pi} - \int_{0}^{\Pi} sin{x}\,dx = 
		 \bigg[\frac{x^3}{3} + x\sin{x} + \cos{x} \bigg]_{0}^{\Pi} = 
		 \frac{\Pi^3}{3} - 2 \simeq 8.3354255601 $$
		 Przedział dla metody MC to 0 do 10
		 
		 	\begin{gnuplot}[terminal=latex, terminaloptions=rotate]
		 	set nokey
		 	set sample 1000
		 	set xr [0:3.14]
		 	set yr [0:10]
		 	f(x) = x*x+x*cos(x)
		 	plot f(x) w l lc 1
		 \end{gnuplot}
		 
		 
\subsection{$f(x) = e^x$} domyślnie w granicach 0 do 1
		 $$ \int_{0}^{1}e^x\,dx = e^x\bigg|_{0}^{1} = e - 1 \simeq 1.71828182846 $$
		 
		 Domyślnie ograniczenie dla metody MC to przedział od 0 do 5
		
			\begin{gnuplot}[terminal=latex, terminaloptions=rotate]
			set nokey
			set sample 1000
			set xr [0:1]
			set yr [0:5]
			f(x) = exp(x)
			plot f(x) w l lc 1
		\end{gnuplot}
	

\section{Implementacja}
	Przy implementacji metod prostokątów i trapezów, do sumowania kolejnych przyrostów wykorzystałem algorytm sumacyjny Kahana, minimalizuje to błędy powstałe przy dodawaniu liczb o skończonej precyzji.
	
	W metodzie MC jako generator licz pseudolosowych wykorzystana została funkcja drand48, która to funkcja charakteryzuje się dość dużym błędem systematycznym, ale na potrzeby tego zadanie wydaje się wystarczająca.
	
	
\section{Wyniki}

\begin{center}
	\footnotesize
	\begin{tabular}{| l | l | l | l | l | l | l | l |}
		\hline
		\multirow{2}{*}{Funkcja} & \multicolumn{4}{ c| }{Rozwiązanie} & \multicolumn{3}{ c| }{Błąd bezwzględny}  \\ \cline{2-8}
		 & Analit. & Prost. & Trapezów & MC & Prost. & Trapezów & MC \\ \hline
		 
		$\sin (x) $ & \num{2.0} & \num{2.000} & \num{1.999} & \num{2.079} & \num{8.22e-07} & \num{6.58e-06} & \num{7.97e-02} \\ \hline
		
		$x^2+2x+3 $ & \num{66.666} & \num{66.666} & \num{66.666} & \num{69.36} & \num{4.27e-05} & \num{8.53e-05} & \num{2.69e+00}   \\ \hline
		
		$\cot(x) $ & \num{0.346} & \num{0.346} & \num{0.346} & \num{0.174} & \num{1.75e-05} & \num{3.51e-05} & \num{1.72e-01} \\ \hline
		
		$x^2+x\cos{x}$ & \num{8.335} & \num{8.335} & \num{8.335} & \num{8.335} & \num{1.76e-06} & \num{1.42e-06} & \num{7.12e-01} \\ \hline
		
		$e^x$ & \num{1.718} & \num{1.718} & \num{1.718} & \num{1.718} & \num{7.16e-08} & \num{1.43e-07} & \num{4.67e-02} \\ \hline
		 
	\end{tabular}
\end{center}

\section{Dyskusja wyników i wnioski}

Jak łatwo zauważyć metody prostokątów i trapezów dają porównywalne wyniki. Nie ma cię czemu dziwić są to bardzo podobne metody i w przypadku porównywalnie dużej liczby przedziałów ($N=1000$) dają zadowalające wyniki. Dodatkowo zastosowanie algorytmu, który pozwala uniknąć błędów obcięcia mocno poprawia wynik w obu tych metodach.

Metoda Monte-Carlo wypada najsłabiej, głównie dlatego, że liczba losowanych punktów (również $N=1000$) nie pozwala na osiągnięcie dokładności większej niż $\frac{1}{1000} $ pola prostokąta, z którym to porównujemy stosunek punktów "trafionych" do ilości losowań. Dodatkowo niskiej jakości generator licz pseudolosowych dorzuca swój błąd.

\end{document}
